# Фронтенд конвенции

## Javascript

#### Переменные
Переменные именуем в стиле ```camelCase```
Для именования используем правила
- Для булевых переменных используем префикс ```is``` или ```can``` или ```has```, например ```isDisabled canEdit hasEvents```
- Для массивов указываем постфикс со множественным числом ```let items = []```
- В массивах и объектах, где каждый элемент с новой строки, у последнего элемента всегда должна быть запятая
    ```js
    let obj = {
        name: 'Name',
        age: 20,
        sex: 'male',
    }
    ```
    
#### Функции
Функции именуем в стиле ```camelCase```
Функции стараемся именовать в форме глагола
Для функций открываем фигурную на той же строке с пробелом, закрывающая на отдельной строке, ```return``` отделяем пустой строкой сверху
```js
function sum(a, b) {
    let sum = a + b

    return sum
}
```
Если это одностроковая функция, то фигурные скобки тела  (если они нужны) обрамляем  пробелами.
Если у функции один аргумент, то не обрамляем аргумент скобками
```js
const sumArrow = (a, b) => { let sum = a + b; return sum }
const sumArrow2 = (a, b) => a + b
const parseDate = date => moment(date).format('d.m.Y')
```
Необязательные аргументы функции пишутся в конце и у них задаются значения по-умолчанию
```js
function parseDate(date, lang = 'ru') {
    //
}
```

#### Логические операции
Вокруг операторов (= + - * /) и логических операторов (== > < && || и тд) ставим пробелы
Если условие получается сложным, обрамляем в скобки вложенные условия на логические блоки по надобности
```js
let price = 100 + 200 / 50
let condition = (a < b) && (canEdit || isOwner)
```

#### Условные операторы
Операторы сравнения и логические операторы обрамляем пробелом с двух сторон, для ```else/else if``` новую ветку пишем на строке, завершающей предыдущую ветку
```js
if (condition) {
    //
} else if (condition2) {
    //
} else {
    //
}
```
Если условие становится длинным и требуется разбить на несколько строк, открывающая и закрывающая скобка переносится на отдельные строки, а последний оператор строки должен быть в конце
```js
if (
    a === b &&
    (canEdit || isOwner) && 
    isEditable(item)
) {
    //
}
```
Если есть возможность предпоготовить condition не используя много ресурсов, то выносим в переменные части условия
```js
const c1 = a === b;
const c2 = canEdit || isOwner;
if (c1 && c2 && isEditable(item)) {
    //
}
```
Тернарные операторы используем если оно помещается в одну строку и имеет не более двух условий
```js
// Плохо (3 условия)
const t = a > b && isEdit && item.status === 'confirmed' ? 'Редактировать' : ''
// Хорошо
let t = ''
if (a > b && isEdit && item.status === 'confirmed') {
    t = 'Редактировать'
}
```
#### Строки
Все строки пишем в одинарных ковычках, если не требуется шаблонизируемая строка
```js
let srt = 'srt'
let srt2 = `mystr ${str}`
```

#### Импорт/экспорт
Экспоритруем всегда только то, что нужно и не используем default, а экспортим конкретное
```js
const countCentsInDollar = 100
export const dollarToCents = countDollars => countDollars * countCentsInDollar
```
При импорте указываем что именно нам нужно обрамляя фигурные пробелами и заключаем в одинарные кавычки откуда импортируем
```js
import { dollarToCents } from 'financeHelper'
```

#### Общее
- Табы - используем в 2 пробела
- Объявление фукнции должно быть раньше, чем ее вызов
- Каждый файл как самостоятельная единица (будь то хелпер или еще что-то) должен содержать в себе единую логику. Если это правило не соблюдается, выносим выходящее за рамки в другой файл
- Файл должен называться в стиле ```camelCase```

## CSS (Less)
- Переменные и функции именуем через ```cebab-case```
- Если есть модификатор у переменной пишем через ```--``` - ```@navbar-h--mobile```
- Именование классов пишем по БЭМ в стиле ```block__element--modifier```
- Если в классе несколько слов пишем в стиле ```snake_case``` - ```base_input__field--invalid_error```
- Цвета и шрифты именуем абстрактно и пользуемся наследованием
    ```less
    @red: red;
    @primary-color: @red;
    @base-font: 'Afisha Display Text', sans-serif;
    ```
- Для дробных значений с ведущим нулем пишем этот ноль ```opacity: 0.6```
- Брейкпоинты используем стандартные добавляя свои к ним при надобности
    - ```480px``` для мобильной версии
    - ```720px``` для планшетов
    - ```1024px``` для нетбуков и айпада
    - ```1280px``` для ноутбуков
    - ```1440px``` для десктопа
- Для брейкпоинтов и состояний (hover и тд) используем миксины
- Перемещаем все переменные в переменные html путем использование ```--var``` и используем уже их
- Не используем наследование префикса селектора через ```&```, а пишем полностью для легкости поиска (исключение - псевдоклассы и псевдоэлементы)
- Глобальные вещи выносим и подключаем на весь проект

## Vue

#### Компоненты
- Все компоненты именуем в стиле ```PascalCase```
- Имя компонента должно быть из минимум двух слов во избежание пересечений с базовыми
- Для базовых глобальных компонентов делаем префикс ```Base``` - ```BaseInput```, для страниц и лейаутов используем постфиксы  ```Page``` и ```Layout``` - ```HomePage``` и ```EmptyLayout```
- Если компонент уникальный на всю систему именуем с префиксом ```The``` - ```TheHeader TheFooter```
- Если какие то компоненты вспомогательные для других префиксом пишем название основного компонента ```ShowCreator -> ShowCreatorCover```
- Стили по возможности убираем в отдельный файл для сокращения компонентов
- Последовательность декларатив ```javascript``` ```template``` ```styles```
- Для ```props``` прописываем правила валидации (типы и валидаторы (например, для массивов)), именуем в стиле ```camelCase```
- Кастомные события ```emits``` называем в стиле ```camelCase```
- Если какое-то состояние зависит от других данных используем ```computed```
```js
// ПЛОХО
const isFetched = ref(false)
const items = ref([])
const fetchItems = () => {
    items.value = axios.get(URL)
    isFetched.value = true
}
// ХОРОШО
const items = ref([])
const isFetched = computed(() => Boolean(items.length))
const fetchItems = () => {
    items.value = axios.get(URL)
    // isFetched станет true само по себе, даже если items.value будет изменено в другом месте
}
```
- Компоненты размещаем в папке ```components```, общие компоненты убираем в папку ```components/common```, за исключением частных случаев, где определенный компонент декомпозиция для страницы
- Компоненты страниц размещаем в папке ```pages```
- Компоненты общих шаблонов страниц размещаем в папке ```layouts```
- Директивы размещаем в папке ```directives```
- Используем ```immediate: true``` в ```watch```, если нам нужно вызвать функции при инициализации компонента, чтобы не вызывать его в жизненном цикле инициализации (created, mounted)
```js
// БЕЗ
const filter = ref([])
const fetchItems = () => {
    //
}
watch(filter, (old, new) => {
    fetchItems()
})
onMounted(() => {
    fetchItems()
})
// С immediate
const filter = ref([])
const fetchItems = () => {
    //
}
watch(filter, (old, new) => {
    fetchItems()
}, {
    immediate: true,
})
```
- Обработчик эмитов (кастомных событий) именуем с префиксом ```on```
```js
<MyComponent @my-handler = "onMyHandler"/>
//...
const onMyHandler = e => {
    //
}
```
- Все инструменты ```vue``` - ```defineProps defineEmits useSlots useStore useRouter``` пишем до основной логики компонента в начале js скрипта
- Хуки жизненного цикла ```onMounted onCreated``` и тд размещаем в конце js скрипта после основной логики компонента

#### Шаблон
- Используем ```v-if``` на элементах которые могут переключить состояние не более 1/2 раза за время жизни компонента, в иных случаях используем ```v-show```
- Для ```v-for``` всегда указываем ```:key```, не используем для ключа индекс (исключение константа из кода)
- Если условия взаимоисключащие используем ветку условных операторов с ```v-else-if```
- Кастомные события (emits) именуем и используем в стиле ```cebab-case``` как в html 
- При использовании ```props``` вызываем их в стиле ```cebab-case``` как в html
- Не используем ```v-if``` в сочетании с ```v-for```, для этого подготовливаем новый список с помощью ```computed```
- Используем сокращенные директивы ```@ : #``` заместо ```v-on v-bind v-slot```

#### Utils
- Вспомогательные инструменты размещаем в папке ```utils``` и разбиваем на папки при надобности
- Именуем в стиле ```camelCase``` для примитовов. Классы именуем в стиле ```PascalCase``` и кладем в папку с аналогичным названием
- Константы бизнес логики пишем в стиле ```CONSTANT_CASE```

#### Store
- Используем модульную структуру c ```namespaced: true```
- Логика получения данных должна быть в ```actions```
- Логика измнения данных должна быть в ```mutations```
- Для ```state``` задаем дефолтные значения при надобности
- Для получения данных в компонентах используем только ```getters```, напрямую ```state``` не трогаем
- В store кладем все данные, которые не могут часто измениться из бека во избежании лишних запросов
- * Не кешим в стор данные для бизнес логики приложения (глобальные флаги и подобное), обыгрываем средствами provide/inject или eventBus